**王力雄**（）出生于[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[长春市](../Page/长春市.md "wikilink")，祖籍[山东](../Page/山东.md "wikilink")[龙口](../Page/龙口.md "wikilink")，汉族，毕业于[吉林工业大学](../Page/吉林工业大学.md "wikilink")，[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")[作家](../Page/作家.md "wikilink")、民族问题专家及民间[环保人士](../Page/环保.md "wikilink")，现居[北京](../Page/北京.md "wikilink")。

## 經歷

王力雄生于[吉林](../Page/吉林.md "wikilink")[长春](../Page/长春.md "wikilink")。母亲郑荃是[长春电影制片厂的编剧](../Page/长春电影制片厂.md "wikilink")。父亲[王少林在](../Page/王少林.md "wikilink")[文革前担任](../Page/文革.md "wikilink")[长春第一汽车厂副厂长](../Page/长春第一汽车厂.md "wikilink")，1968年被打成“[走资派](../Page/走资派.md "wikilink")”和“[苏修特务](../Page/苏修.md "wikilink")”，死于被拘押中，定为“[畏罪自杀](../Page/畏罪自杀.md "wikilink")”。1969年王力雄随从“[牛棚](../Page/牛棚.md "wikilink")”释放的母亲下乡[插队](../Page/插队落户.md "wikilink")4年，开始写诗。1973年作为[工农兵学员在](../Page/工农兵学员.md "wikilink")[吉林工业大学汽车专业学习](../Page/吉林工业大学.md "wikilink")，大学期间（1975年）产生“逐层递选制”的设想。毕业后分配到长春第一汽车厂工作，先在[车间当工人](../Page/车间.md "wikilink")，一年后成为车间技术员，开始写小说和电影剧本。

1978年，王力雄主动申请调动到[湖北第二汽车厂工作](../Page/湖北第二汽车厂.md "wikilink")，从事[计算机技术应用于](../Page/计算机技术.md "wikilink")[企业管理](../Page/企业管理.md "wikilink")，其间参与[民主墙活动](../Page/民主墙.md "wikilink")，并在[油印刊物](../Page/油印.md "wikilink")《今天》发表第一篇小说《永动机患者》。1980年以“借调”形式离开二汽，脱离中国官方体制。

此后王力雄写电影剧本，并在电影摄制组工作。1983年写作第一部长篇小说《天堂之门》。1984年，王力雄独自在[青海](../Page/青海.md "wikilink")[藏区的](../Page/藏区.md "wikilink")[黄河源头乘用汽车内胎扎捆的筏子](../Page/黄河.md "wikilink")[漂流](../Page/漂流.md "wikilink")1200余公里，横贯黄河上游的藏族地区，从此开始对西藏的关注。1985年－1986年年写作纪实小说《漂流》，1987年出版。1988年加入中国作家协会。1988年开始写作[政治](../Page/政治.md "wikilink")[寓言小说](../Page/寓言.md "wikilink")《黄祸》，署名为“保密”，1991年由[香港](../Page/香港.md "wikilink")[明镜出版社出版](../Page/明镜出版社.md "wikilink")。1991年－1994年，写作《溶解权力——逐层递选制》，1998年出版。

1994年，与[梁从诫](../Page/梁从诫.md "wikilink")、[杨东平](../Page/杨东平.md "wikilink")、[梁晓燕等人成立了中国大陆第一个](../Page/梁晓燕.md "wikilink")[民间](../Page/民间组织.md "wikilink")[环保组织](../Page/环保组织.md "wikilink")——[自然之友](../Page/自然之友.md "wikilink")，此后策划和亲自参与数个长期项目。

1995年－1998年，在十次深入西藏和各省藏区，在藏时间累计2年，走遍所有藏区的基础上，写作《天葬：西藏的命运》。此后王力雄四次与[第十四世达赖喇嘛见面交流](../Page/第十四世达赖喇嘛.md "wikilink")。1999年1月起，王力雄在[新疆收集资料](../Page/新疆.md "wikilink")，准备写新疆民族问题的著作。1月29日，被[中国国安部以涉嫌泄漏国家机密为由逮捕](../Page/中华人民共和国国家安全部.md "wikilink")，关押42天后释放。王力雄以此经历写成《新疆追记》一文，在网上公开发表。1999年出版文集《自由人心路》。

2001年5月2日，公开发表声明退出[中国作家协会](../Page/中国作家协会.md "wikilink")，他在声明中发问：“究竟是中国的作家天生就是[僵尸](../Page/僵尸.md "wikilink")，还是中国的“作家协会”想把并且正在把中国的作家变成僵尸？”

2002年4月，出版了《与达赖喇嘛对话》。2002年创办“递进民主”个人网站。2002年12月，发起对[四川藏区](../Page/四川.md "wikilink")[阿安扎西活佛案的签名请愿活动](../Page/阿安扎西活佛案.md "wikilink")，呼吁当局公正审理。2003年2月，因政府方面的命令，时任“[自然之友](../Page/自然之友.md "wikilink")”理事的王力雄被自然之友除名。2004年，由台湾大块文化出版《递进民主——中国的第三条道路》。

2004年底，与藏族女作家[唯色结婚](../Page/唯色.md "wikilink")。

2007年10月，经过历时九年的调查和思考，在台湾大块文化出版新疆问题著作《我的西域，你的东土》。

[2014年4月](../Page/2014年4月.md "wikilink")，原本受邀打算到[香港中文大學出席研討會](../Page/香港中文大學.md "wikilink")，但臨時因為被阻止赴港而取消\[1\]。

## 主要著作

  - 《[黄祸](../Page/黄祸_\(小说\).md "wikilink")》，1991年，政治寓言小说。该书描绘中国陷于政治、经济、文化、人口与生态的重大危机，终于导致整个社会的总崩溃，难民大批冲出国境，危及世界和人类的存在。这部小说引起海外媒体追踪报道，王力雄也由此获誉“中国最敢言的作家”。该书后来入选[亚洲周刊](../Page/亚洲周刊.md "wikilink")[二十世纪中文小说一百强](../Page/二十世纪中文小说一百强.md "wikilink")，列第41位，至今仍在港台及海外畅销。
  - 《[天葬](../Page/天葬.md "wikilink")：西藏的命运》，1998年，西藏问题专著，ISBN
    9781896745541。王力雄在书中以大量的亲身经历和实地所见来陈述他的论证，涉及到了西藏问题的历史、现状与各个方面。这部著作在汉人中影響很大。海外媒体曾组织研讨会专门予以讨论。2009年推出增訂版，ISBN
    9789862131077。
  - 《我的西域，你的東土》，2007年，新疆問題專著，《天葬：西藏的命运》的姊妹篇。整理收入了99年曾发表于互联网的《新疆追记》一文，另有王此后四次重返新疆的见闻，对新疆当地维族人士的访谈，以及如何解决新疆问题的思考。书中有大量的实拍维族图片和民俗情况记述，都是首次公开。ISBN
    9789862130117
  - 《递进民主——中国的第三条道路》，2004年，政治制度设计专著。参考了主流学术界的行文方式，重新诠释了「逐层递选制」，并对中国当前的经济、生态、社会、政治危机进行了深入剖析。ISBN
    9789867291837
  - 《自由人心路》，1999年，以生态环境保护为主的思想随笔。书后附录小册子《溶解权力》，政治制度设计专著。这部书讨论的是选举方式，并提出了一个全新的概念－「逐层递选制」，就是希望以此方法使中国大陆的体制安全转型。ISBN
    9787106015732
  - 《与达赖喇嘛对话》，2002年，对话录。ISBN 9780972005906
  - 2007年7月，与妻子唯色合著的英文文集《Unlocking Tibet》在瑞士出版。书中收录他数年来研究西藏问题的多篇文章。
  - 散篇：《911启示录》，《[末法时代](../Page/末法.md "wikilink")——藏传佛教的功能及其被毁坏》，《[达赖喇嘛是西藏问题的钥匙](../Page/达赖喇嘛.md "wikilink")》，《有关达赖喇嘛的一个幻想小说提纲》，《新疆追记》，《民族主义与宗教》
    ，《西藏面对的两种帝国主义——透视[唯色事件](../Page/唯色.md "wikilink")》，《[毛泽东主义与人间天堂](../Page/毛泽东主义.md "wikilink")》，《底层毛泽东与“经济文革”》，《中国从文革得到什么》，《以超越者联盟突破精英联盟》等。

## 荣誉

  - 2002年6月，北京当代汉语研究所授予王力雄2002年“当代汉语贡献奖”。
  - 2002年6月29日，王力雄在[纽约接受](../Page/纽约.md "wikilink")[独立中文作家笔会授予的第一届](../Page/独立中文作家笔会.md "wikilink")[写作自由奖](../Page/写作自由奖.md "wikilink")。
  - 2003年7月，与[廖亦武](../Page/廖亦武.md "wikilink")、[刘宾雁同获美国](../Page/刘宾雁.md "wikilink")[人權觀察頒發的](../Page/人權觀察.md "wikilink")[赫爾曼-哈米特獎](../Page/赫爾曼-哈米特獎.md "wikilink")。
  - 2007年2月24日，[新西兰汉学会授予王力雄荣誉会员称号](../Page/新西兰汉学会.md "wikilink")。
  - 2009年10月，达赖喇嘛在华盛顿DC授予真理之光奖。\[2\]

## 著作評價

王力雄對西藏的看法被藏族歷史學家[次仁夏加教授批評](../Page/次仁夏加.md "wikilink")。次仁夏加認為王力雄文章表現的是中國知識分子對西藏的殖民者心態：一方面是理智的傲慢，另一方面是對當地人心智的輕蔑。他筆下的西藏人始終在被魔鬼統治，永遠在恐懼、在對惡神的敬畏中生活\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]。

## 参考文獻

<references/>

  - [博讯网—王力雄作品选编](https://web.archive.org/web/20071031043408/http://boxun.com/my-cgi/post/display_all.cgi?cat=wanglx)

  - [岗坚霸资料库—《天葬：西藏的命运》全书](http://gangjanba.googlepages.com/tianzang1)

  - [《我的西域，你的东土》PDF版全书下载](https://groups.google.com/group/Isaacmao/browse_thread/thread/7725bc50a54cb63c)

  - [独立中文笔会授予王力雄第一届自由写作奖的颁奖辞](http://penchinese.com/ftwc/10hk/10hk-1.htm)

  - [刘晓波](../Page/刘晓波.md "wikilink")，[解开西藏死结的钥匙——读王力雄新著《与达赖喇嘛的对话》](http://www.peacehall.com/news/gb/pubvp/2002/05/200205010159.shtml)，2002年4月23日，

  - [茉莉，读王力雄《我与达赖喇嘛的四次见面》](http://www.epochtimes.com/gb/2/4/29/n186721.htm)，2002年4月29日

  - [茉莉，为西藏活佛寻求正义──王力雄与阿安扎西案件](http://www.peacehall.com/news/gb/pubvp/2003/01/200301032234.shtml)，2003年1月3日

  -
## 外部链接

  -
  - [王力雄的有托邦](http://wanglixiong.com)

  - [王力雄个人网站](http://wlx.sowiki.net)

[Category:报告文学作家](../Category/报告文学作家.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國小說家](../Category/中華人民共和國小說家.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國持不同政見者](../Category/中華人民共和國持不同政見者.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國社會活動家](../Category/中華人民共和國社會活動家.md "wikilink")
[Category:中國環保人士](../Category/中國環保人士.md "wikilink")
[Category:吉林工業大學校友](../Category/吉林工業大學校友.md "wikilink")
[Category:長春人](../Category/長春人.md "wikilink")
[Category:龙口人](../Category/龙口人.md "wikilink")
[Li力](../Category/王姓.md "wikilink")
[Category:中国藏学家](../Category/中国藏学家.md "wikilink")
[Category:独立中文笔会自由写作奖得主](../Category/独立中文笔会自由写作奖得主.md "wikilink")

1.  [學者：棄二元對立解維漢矛盾](http://www.e123.hk/ElderlyPro/details/314498/72/)
2.
3.
4.
5.
6.